# 망분리란?
금융권의 망분리 가이드 라인은 2013년 발표되어 이어져오고 있습니다. 기존 ‘금융전산 사고’의 원인을 인터넷을 통해 내부 시스템에 접근이 가능한 운영 단말기 등이 악성 코드에 감염되어 정보유출 및 자료 파괴가 초래 된것으로 판단했기 때문입니다. (2008년 저축은행, 2011년 H사/L사, 2013년 N사 S사 등 정보 유출 및 서비스 장애 사례)

망분리는 사용자가 업무를 하면서 시스템에 접속하는 단말기와 인터넷 접속이 가능한 단말기를 논리적 / 물리적으로 분리하는 것을 의미하며, 금융전산 사고의 위험을 최소화하기 위해 시행되고 있습니다.

## 망분리 대상 금융회사의 범위
망분리가 필요한 대상은 금융감독원의 관리 산하에 있는 곳으로 크게 금융회사와 전자금융 사업자로 나뉠 수 있습니다. 해당 업종의 회사들은 인증 심사를 위해 망분리 도입이 필수적이며, 적절한 구성이 되지 않을 경우 과태료가 부과되거나 인증 심사에서 불이익을 받을 수 있습니다.
### 금융회사
* 은행, 금융지주사
* 금융투자업자, 증권금융회사
* 보험회사, 상호저축은행, 한국 거래소 등
### 전자금융사업자
* 전자지급결제대행업 : KG이니시스, 한국사이버결제 등 PG사, 카카오페이 등 전자화폐사, VAN사 등
* 선불전자지급수단발행업 : 뱅크머니, OK캐시백, SSG머니 등
* 직불전자지급수단발행업 : KG모빌리언스, 인터파크 등
* 전자고지결제업 : 한국인터넷빌링, 카카오 등

## 일반적 망분리 구축 방식
### 네트워크
사용자 네트워크를 분리합니다. 인터넷이 가능한 일반 네트워크와 인터넷이 차단되고 시스템 접근 만이 가능한 전용 네트워크로 분리하고 방화벽등의 접근제어 장치를 이용하여 상호간 연결을 차단합니다. 경우에 따라서는 이메일 및 ERP등 내부 시스템 접근이 가능한 업무용 네트워크를 분리하여 3개의 사용자 네트워크로 나누기도 합니다. 
### 단말기
단말기는 분리는 두 가지 방식으로 나뉩니다. 서버/클라이언트 기반 논리적 분리 (가상화) 또는 물리적 분리 (별도의 데스크탑)를 통해 구현합니다. 분리된 단말기는 상호 연결이 불가능하지만 승인 과정을 포함한 망연계 솔루션 등을 통해 제한적 파일의 이동은 가능합니다.


<br/><br/>

# 망분리와 AWS
위에서 본 것 처럼 기본적으로 망분리 구현은 클라이언트 영역입니다. 고객의 OA망 내부에서 처리되는 것으로 AWS와는 관계없는 것으로 생각될 수 있습니다. 하지만 고객이 여러 Account와 VPC를 다양한 조직에서 사용하는 환경을 생각해 볼 필요가 있습니다. 전사적 망분리를 도입하려고 할 때 복잡하게 얽힌 VPC 구조와 관리 조직의 분산은 커다란 방해 요소입니다. 이를 해결할 다양한 방법들이 존재하겠지만 AWS Transit Gateway는 고객의 문제를 해결해 줄 수 있는 하나의 좋은 방안 중의 하나 입니다.


## Transit Gateway란?
Transit Gateway는 수 많은 Virtual Private Cloud(VPC)와 고객의 On-Premises 네트워크를 쉽고 자유롭게 연결할 수 있도록 하는 AWS Hyperplane 기반의 Regional Virtual Router입니다. 

수 많은 VPC를 쉽고 자유롭게 연결하며, 지점/지사/On-Premises를 단순하게 통합할 뿐 아니라 Routing Domain을 활용하여 Consolidation/Isolation 등의 다양한 구성을 할 수 있습니다.

## Transit Gateway와 망분리의 관계
Transit Gateway는 다수의 VPC간의 트래픽 연동 시 기존의 VPC Peering만 사용하기에는 지나치게 복잡성이 올라가는 문제를 해결하기 위해 단순화된 연결을 지원하는 솔루션입니다. 망분리의 핵심은 클라우드를 사용하는 각 영역의 어드민 및 개발자가 시스템에 접근하기 위한 안전하고 독립적인 전용의 경로를 가지는 것입니다. 클라우드의 기본 서비스 경로인 인터넷을 통해 시스템에 접근하는 것 자체가 망분리의 컨셉과 맞지 않으며, 따라서 VPC의 트래픽 유입 경로를 인터넷을 통한 서비스 경로와 전용망을 통한 운영관리 경로로 분리하여 명시적으로 만들어야 합니다. 

전용망은 DX 혹은 Site-To-Site VPN을 이용하여 구성하며, 단일 VPC를 사용할 경우 단순하게 구성 가능합니다. 하지만, VPC가 여러 개일 경우 두가지 옵션이 있습니다. VPC Peering을 이용하거나 Transit Gateway를 이용하는 할 수 있습니다. 하지만 VPC Peering의 경우 경로의 구성이 복잡하고 서비스 트래픽이 해당 경로를 통해 의도치않게 라우팅되는 문제가 발생할 수 있습니다. 예를 들면 VPC-A와 VPC-B가 보안적 이유 때문에 서로 통신하지 않는 정책을 가지고 있었지만, VPC Peering을 이용해서 운영관리 경로를 구성면서 서로 간의 통신이 되어서 의도치 않은 취약점이 만들어 질 수도 있습니다. 이 때 Transit Gateway를 이용하면 Topology를 단순하게 만들 수 있을 뿐 아니라 Isolation 기능을 이용하여, 의도치 않게 트래픽이 잘못 흐르는 문제를 사전에 방지할 수 있습니다.
<br/><br/>
# 구성 예제
## 일반 구성
[그림.1]은 기본 서비스 구성도 입니다. 어드민과 개발자는 인터넷을 통한 서비스 경로를 통해 운영관리도 수행합니다. 기본적으로 AWS Cloud를 사용할 경우 그림.1과 같은 방식을 사용하게 되며, 어드민 및 개발자는 Public IP를 통해 AWS 리소스에 접근하게 됩니다. 물론 모든 시스템에 Public IP를 할당하기 어렵고, Private Subnet에 접근하기 위해서 Bastion host를 구성하지만, 그것 만으로는 망분리 규제 요건에는 부합하지 않습니다.   
![Alt text](01.basic.png "그림.1")

망분리는 요건이 있을 경우 아래와 같이 AWS 클라우드 시스템에 접근하기 위해 전용선이나 VPN을 이용하여 별도의 전용 경로를 구성하게 됩니다. [그림.2]와 같이 서비스 경로와 운영관리 경로를 별도로 분리하게 됩니다. VPC 및 고객사 사이트의 구성이 복잡하지 않다면 여기까지만 구성하면 됩니다. 하지만 VPC와 고객사 사이트의 수가 늘어날 수록 복잡도는 증가되며, 여러가지 고려사항이 발생합니다.
![alt text](02.mng.png "그림.2")


## 멀티 VPC
[그림.3-1]과 [그림.3-2]는 멀티VPC와의 연결이 필요한 경우 망분리 구성을 어떻게 하면 되는지에 대해 보여주고 있습니다. [그림.3-1]은 고객 사이트와 VPC간에 단일 운영관리 경로를 구성한 후 VPC끼리 VPC Peering을 통해 통신 경로를 확보하였습니다. [그림.3-2]는 고객 사이트와 각각의 VPC간에 운영관리 경로를 별도로 구성한 것으로 각 구성 간에는 장단점이 있습니다.
![alt text](03-1.multivpc_vpcpeering.png "그림.3-1")
![alt text](03-2.multivpc_nvpn.png "그림.3-2")

## 멀티 VPC + 멀티 Site
다음으로는 고객 사이트가 추가되었을 경우를 생각해 볼 수 있습니다. 이 경우 구성은 더욱 복잡해지게 됩니다. [그림.4-1]은 [그림.3-1]의 확장입니다. 고객 사이트 마다 하나의 VPC와의 운영관리 경로를 구성하고, VPC간에는 VPC Peering을 이용하여 통신 경로를 확보하였습니다. [그림.4-2]는 [그림.3-2]의 확장으로, 모든 고객 사이트와 모든 VPC간의 각각 운영관리 경로를 가지고 있습니다.

![alt text](04-1.multisite_vpcpeering.png "그림.4-1")
![alt text](04-2.multisite_nvpn.png "그림.4-2")

## 문제점
VPC와 고객 사이트가 추가적으로 증가할 경우 구성의 복잡도는 점점 더 늘어나게 됩니다. 또한 VPC Peering과 운영관리 경로가 섞이기 시작하면 원하는 경로로 트래픽 통제가 더욱 힘들어 집니다. 때로는 서로 통신하지 않아야하는 VPC끼리 접속이 될 수도 있고, 때로는 서로 통신해야하는 경로가 비대칭 라우팅으로 차단 될 수도 있습니다. 

## 개선안
Transit Gateway를 이용하면 위의 두가지 문제를 해결할 수 있습니다. 구성을 단순화하여 트래픽 경로의 가시성을 가질 수 있으며, Isolation 기능을 이용하여 의도하지 않는 트래픽이 우회하는 것을 방지해 줍니다. Isolation은 Transit Gateway의 Association과 Propagration을 이용하여 North-South 트래픽만을 허용하고 East-West 트래픽은 허용하지 않도록 합니다. 이를 이용할 경우 운영관리 경로로 서비스 트래픽이 흐르지 않도록 하면서 망분리 경로의 용도로만 사용할 수 있습니다.
![alt text](05.transitgateway.png "그림.5")

# Transit Gateway Isolation 구현
## Transit Gateway 생성
Transit Gateway를 기본 설정으로 구성할 경우 연결된 VPC간의 통신을 허용합니다. 
![alt text](11.transitgateway.png "그림.6")
Transit Gateway를 생성 후 연결 할 VPC들을 Attachment 메뉴를 통해 연결시켜 줍니다.
![alt text](12.transitgatewayattachment.png "그림.7")

자동으로 Transit Gateway Route Tables가 생성되고, VPC가 Association, Propagation, Routes에 등록된 것을 볼 수 있습니다.
![alt text](13.association.png "그림.7")
![alt text](14.propagation.png "그림.8")
![alt text](15.routes.png "그림.9")

추가로 각 VPC에서 Transit Gateway를 통해 접근이 필요한 VPC CIDR을 각 VPC별 Route Table에 등록해 줍니다. 예제의 경우 DefaultVPC은 172.31.0.0/16을 TGT VPC는 172.41.0.0/16의 CIDR을 가지고 있습니다. DefaultVPC의 Route Table에 상대방 대역인 172.41.0.0/16을, TGT VPC에서는 상대방 대역인 172.31.0.0/16을 Transit Gateway 대상으로 등록해 줍니다. 여기까지 구성해주면 각 VPC간에 모두 통신이 가능한 구조를 만들어 줄 수 있습니다.   
![alt text](16.ping.png "그림.10")
## Isolation 구현 방법
여기서 한 단계 더 나아가면 North-South 트래픽을 허용하여 운영관리 용도로 사용하고, East-West 트래픽은 허용하지 않아서 의도하지 않는 트래픽 우회를 방지할 수 있습니다. Transit Gateway Route Table을 두개로 분리합니다. Association과 Propagation을 통해 접근 방법을 제한 합니다.

Route Table1 (MGMT-Allow)에 고객 Site와 연결된 VPN 혹은 DX을 Association으로 구성하고, Propagations으로 각 VPC를 연동합니다. Route Table 1을 통해 운영 관리 트래픽은 원하는 VPC로 접근할 수 있습니다.   
Route Table2 (EastWest-NotAllow)에 각 VPC를 Association로 구성하고, Propagations를 고객 Site와 연결된 VPN 혹은 DX로 구성합니다. 해당 설정을 통해 VPC로 접근한 트래픽이 다시 고객 Site로 돌아갈 때 라우팅이 가능합니다.
   
VPC간에 서로 접속하려고 할 경우 Route Table2를 이용하지만 목적지가 Propagations에 등록되어있지 않아 통신이 불가하며, 이를 통해 의도하지 않은 트래픽이 흐르는 것을 방지할 수 있습니다.

